% The MIT License (MIT)
% 
% Copyright (c) 2015 Alexander Ben Nasrallah
% 
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
% 
% The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
% copies or substantial portions of the Software.
% 
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{units}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorlinks=true, linktoc=page]{hyperref}

\title{Typografiesünden}
\author{Alexander Ben Nasrallah}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	Dieses Dokument gibt eine Übersicht an typografischen Konventionen und
	erklärt, wie man sie in \LaTeX{} umsetzt.

	Wir richten uns hierbei an die deutsche Sprache.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Abstand vor Einheiten}
Im Deutschen ist es üblich zwischen zwischen
Zahl und Ma\ss{}einheit bzw. Symbol steht ein Leerzeichen zu lassen. Die
einzige Ausnahme ist der Winkelgrad. \LaTeX{} liefert sogar die Option
ein \emph{halbes} und \emph{geschütztes} Leerzeichen mit \verb+\,+ zu
setzen. Das Paket \emph{units} nimmt einem die Aufgabe ab, auf solche
Abstände zu achten.

\begin{tabular}[c]{|ll|}
	\hline
	\bf{Beispiel}             & \bf{\LaTeX}                       \\
	\hline
	25\,\euro                 & \verb+25\,\euro+                  \\
	\unit[80]{\%}             & \verb+\unit[80]{\%}+              \\
	$45^\circ$                & \verb+$45^\circ$+                 \\
	$100\,^{\circ}\mathrm{C}$ & \verb+$100\,^{\circ}\mathrm{C}$+ \\
	\hline
\end{tabular}

\section{Abstand bei Kürzeln}
Die Regel, dass nach einem Punkt ein
Leerschritt zu folgen hat, gilt auch für Abkürzungen. Auch hier gilt,
dass der Abstand aus optischen Gründen auf halbe Laufweite reduziert
werden kann. Hier sollte man darauf achten, ein geschütztes
Leerzeichen zu verwenden, sodass \LaTeX{} keinen Zeilenumbruch
einfügt.

\begin{tabular}[c]{|ll|}
	\hline
	\bf{Beispiele} & \bf{\LaTeX}       \\
	\hline
	u.\,v.\,m.     & \verb+u.\,v.\,m.+ \\
	d.\,h.         & \verb+d.\,h.+     \\
	\hline
\end{tabular}

\section{Fehlender Abstand vor den Auslassungspunkten}
Bei den Auslassungspunkten ist zu beachten, dass es sich immer um drei handelt,
nicht um zwei, vier oder acht. Hierbei wird sowohl vor als auch nach den
Auslassungspunkten ein Abstand gesetzt. Ausnahme: Mit den Punkten wird
angezeigt, dass ein Teil des Wortes ausgelassen wird.

Nach Möglichkeit sollte statt dreier Punkte ... das dafür vorgesehene
Sonderzeichen \ldots (\verb+\ldots+) Verwendungen finden.

\begin{tabular}[c]{|ll|}
	\hline
	\bf{Beispiele} & \bf{\LaTeX}        \\
	\hline
	Sie A\ldots    & \verb+Sie A\ldots+ \\
	\hline
\end{tabular}

\section{Bindestrich statt Gedankenstrich}
Der Bindestrich oder \emph{Viertelgeviertstrich} \glqq-\grqq findet Einsatz als
Silbentrennstrich, als Auslassungszeichen bei Ellipsen und eben als
Bindestrich.

Der Etwas längere \emph{Halbgeviertstrich} \glqq--\grqq dient als Gedankenstrich, als
Streckenstrich und als bis-Zeichen.

\begin{tabular}[c]{|lll|}
	\hline
	\bf{Anwendung} & \bf{Beispiele}                  & \bf{\LaTeX}                            \\
	\hline
	Ellipsen       & Hin- und Rückweg                & \verb+Hin- und Rückweg+                \\
	Bindestrich    & H-Milch                         & \verb+H-Milch+                         \\
	Gedankenstrich & Linux -- Ein Betriebssystem     & \verb+Linux -- Ein Betriebssystem +    \\
	Stecken        & die Entfernung Hamburg--München & \verb+die Entfernung Hamburg--München+ \\
	bis-Zeichen    & Öffnungszeiten 9--11 Uhr        & \verb+Öffnungszeiten 9--11 Uhr+        \\
	\hline
\end{tabular}

\section{Quellen}
\url{http://www.korrekturen.de/fehler_und_stilblueten/die_sieben_haeufigsten_typographie-suenden.shtml}

\end{document}


